\section{Wnioski i~obserwacje}

\subsection[Zaistniałe problemy (Wojciech Paluch)]{Zaistniałe problemy}

\subsubsection{Brak odpowiedniego kompilatora dla systemu Yocto}
Ze względu na~naukowy charakter projektu, jego realizacja związana była z~problemami jakie mogą pojawiać się podczas realizacji projektów niskopoziomowych. Oprogramowanie zostało stworzone w~języku C++ wykorzystując standard C++14. Wyniła więc potrzeba użycia kompilatora obsługującego ten standard oraz architekturę i586. Kompilator dostępny ze specjalnie przygotowanym przez firmę Intel obrazem systemu Yocto -- GCC 4.5 -- wspiera wykorzystany standard, jednak jak się okazało -- nie w~pełni. Jedną z~cech standardu nie wspieranych przez ten kompilator jest szablon z~biblioteki standardowej \texttt{std::is\_trivially\_copyable}, wykorzystany w~projekcie podczas realizacji serializacji pakietów. Wg dokumentacji standardu C++, powinien być wspierany już od wersji C++11, jednak w~GCC 4.5 nie został on zaimplementowany \cite{gcc-c++11}. Problem ten dodatkowo uwidaczniał się w~trakcie prac nad przygotowaniem środowiska do kompilacji skrośnej. Ponieważ należało zagwarantować utrzymanie kompatybilności przygotowywanego środowiska z~tym obecnym na~docelowym urządzeniu, zwykła kompilacja nowszą wersją kompilatora nie wchodziła w~grę -- pozostawała potrzeba zagwarantowania poprawnej konfiguracji docelowego systemu na~płytce, wraz z~dostarczeniem kompatybilnych z~nowszą wersją GCC bibliotek systemowych, takich jak libstdc++ czy libc.

Potrzeba dokonywania zmian w~tak podstawowych elementach struktury systemu na~Galileo doprowadziła ostatecznie do podjęcia decyzji o~przygotowaniu osobnego obrazu systemu, bazującego na~Linux Gentoo (decyzja ta podyktowana była faktem, że na~maszynie przeprowadzającej kompilację również zainstalowany był system Gentoo), przystosowanego od początku do obsługi programów skompilowanych w~GCC 5.X. Podejście takie znacząco ułatwiło późniejszy proces kompilacji całego projektu, jako że na~maszynie realizującej kompilację dostępny był cały przygotowany obraz systemu. Zastosowanie tych samych narzędzi do kompilacji skrośnej systemu operacyjnego, jak i~samego oprogramowania pośredniczącego, pozwoliło na~zagwarantowanie kompatybilności obu tych elementów i~bezproblemowe wdrożenie całości na~docelowe urządzenie. Przygotowane oprogramowanie -- zarówno system operacyjny jak i~omawiane oprogramowanie zostały umieszczone na~kartach microSD, pozostawiając oryginalne oprogramowanie w~niezmienionym stanie.
  
\subsubsection{Przygotowanie biblioteki OpenCV}

Kolejny problem pojawił się podczas budowania testów z~wykorzystaniem biblioteki OpenCV. Sama instalacja biblioteki na~komputerze klasy PC nie jest zbyt skomplikowana i~nie sprawiła problemów, jednak przygotowanie biblioteki na~zbudowany przez zespół system Gentoo nie należało już do najprostszych zadań. W~czasie prac na~jednej z~maszyn developerskich z~systemem Linux okazało się, że projekt skompilowany w~trybie wspomagającym detekcję błędów, nie jest w~stanie współpracować z~biblioteką OpenCV skompilowaną bez wykorzystania tego trybu. Dodatkowo, pojawiły się problemy z~wersją kompilatora używanego do kompilacji projektu (GCC 5.4) i~jej kompatybilnością z~używanym do kompilacji OpenCV GCC 4.9, będącym domyślnym kompilatorem na~tej maszynie. Po analizie błędów i~krótkim rozeznaniu, udało się odnaleźć przyczynę -- okazało się, że od wersji 5.0 kompilator GCC zmienił, na~poziomie ABI, nazewnictwo niektórych spośród standardowych obiektów dostępnych w~bibliotece libstdc++ \cite{gcc-dual}. Powodowało to powstanie sytuacji, w~których programy korzystające z~OpenCV, kompilowane przy użyciu nowszego kompilatora, nie potrafiły zostać poprawnie skonsolidowane. Bezpośrednią tego przyczyną były rozbieżności pomiędzy nazwami widocznymi w~ramach ABI biblioteki dynamicznej (tablica eksportów), oraz tych wygenerowanych w~przez kompilator na~liście importowej modułu kompilowanego nowszą wersją (te same sygnatury w~API powodowały powstanie dwóch różnych nazw w~ABI). Pomimo, że istniała dosyć prosta możliwość wymuszenia na~nowszym kompilatorze zachowania kompatybilności ze starszym nazewnictwem, w~ramach kompilacji części omawianego systemu, okazało się to poważniejszym problemem przy próbie integracji z~dostarczonym domyślnie na~Galileo systemem -- jest to kolejny powód, dla którego ostatecznie podjęto decyzję o~przygotowaniu osobnego obrazu systemu.

\subsubsection{Brak dostępności aktualnej biblioteki ZMQ na~platformę NodeJS}

Podczas realizacji projektu, jednym z~wyznaczonych przez zespół zadań, było przygotowanie narzędzia ułatwiającego monitorowanie działającego ekosystemu klastra. Prototyp narzędzia został zbudowany przy wykorzystaniu NodeJS, który docelowo miał komunikować się z~dystrybutorami węzłów fizycznych, pobierając z~nich informacje dotyczące działających klastrów, węzłów roboczych itd. Prototyp został przygotowany z~wykorzystaniem biblioteki Electron, pozwalającej na~budowę okienkowych aplikacji na~komputery PC. Biblioteka ZMQ jest dostępna dla platformy NodeJS, jednak jak się okazało -- jedynie w~wersji 2.15.3. Z~tego względu została zaimplementowana nakładka symulująca połączenie ZMQ w~projekcie, bazująca na~połączeniu TCP. Takie rozwiązanie pozwalało na~komunikację z~aplikacją NodeJS. Okazało się jednak, że wystąpiło sporo problemów podczas wykorzystania nakładki, w sytuacji gdy podczas transmisji danych zmieniane było medium -- m.in. wysyłając pakiet z~sieci FE przez przełącznik i~punkt dostępowy do urządzenia podłączonego do sieci bezprzewodowej WiFi, pakiety wiadomości były scalane w~jedną wiadomość. Oczywiście, problem jest do rozwiązania, jednak powoduje to konieczność implementacji praktycznie całej warstwy sieciowej, czego zespół chciał uniknąć wykorzystując bibliotekę ZMQ. Z~tego powodu, prace nad narzędziem do monitoringu w~NodeJS zostały wstrzymane.

\subsubsection{Implementacja uruchomienia procesu z~podłączonymi kanałami wejścia i~wyjścia}
Podczas implementacji przekierowania kanałów wejścia i~wyjścia do procesów aplikacji klienckich, wystąpił szereg problemów związanych bezpośrednio z~działaniem systemu operacyjnego, na~którym projekt był uruchomiony. Problemy wystąpiły zarówno w~przypadku platformy Windows jak i~Linux. W~przypadku platformy firmy Microsoft, problemem okazał się tryb otwarcia kanału po stronie aplikacji klienckiej. Jako, że w~założeniach projektu znalazła się możliwość wykorzystania już istniejących plików wykonywalnych, celem zespołu było takie przygotowanie oprogramowania, aby ingerencja w~kod aplikacji klienckiej nie była konieczna. Jak się jednak okazało, system Windows, podczas uruchamiania aplikacji, otwiera standardowe wejście i~wyjście procesu w~trybie tekstowym, a~co za tym idzie -- dane przesyłane kanałami są interpretowane przez bibliotekę uruchomieniową. M.in. binarne wypisanie do kanału wyjściowego bajtu z~liczbą 10, nie poprzedzonego bajtem 13, powoduje automatyczne dodanie bajtu 13 przed 10 (z powodu sposobu zapisu znaku nowego wiersza w~systemach Windows). W~podobny sposób reaguje standardowe wejście procesu po otrzymaniu bajtu 26 -- bajtu końca danych. W~takiej sytuacji zamykane jest wejście, co uniemożliwia dalszy odczyt. Jedyne rozwiązanie jakie zespół był w~stanie znaleźć, to ponowne otwarcie uchwytów standardowego wejścia i~wyjścia w~trybie binarnym po stronie aplikacji klienckiej. Takie działanie wymaga jednak ingerencji w~kod wykonywalny aplikacji klienckiej, więc nie rozwiązuje problemu całkowicie.
  
W przypadku systemu Linux komplikacje pojawiły się podczas uruchomienia wielu węzłów roboczych na~jednym węźle fizycznym. Procesy potomne macierzystego procesu klastra, tworzone są przy użyciu funkcji systemowej \texttt{fork()}, w wyniku czego następuje klonowanie procesu z~jednym wątkiem. Klonowanie powoduje również dziedziczenie tablicy deskryptorów otwartych plików z~procesu macierzystego. Efektem tego klonowania było to, że uchwyty kanałów komunikacyjnych otwarte dla pierwszego procesu aplikacji klienckiej były dziedziczone do drugiej aplikacji klienckiej, której proces tworzony był później. Przez to zachowanie, zamknięcie wejścia po stronie macierzystego procesu klastra, nie powodowało wykrycia tego zdarzenia po stronie aplikacji klienckiej, gdyż uchwyt wejścia mógł być wciąż otwarty w~innym procesie aplikacji klienckiej. Ten problem jednak został rozwiązany poprzez ustawienie flagi \texttt{FD\_CLOEXEC} dla deskryptorów kanałów komunikacyjnych zaraz po ich utworzeniu. Dzięki temu podczas wykonania funkcji \texttt{execv()} uchwyty oznaczone tą flagą, nie będące jednocześnie przypisane do standardowego wejścia/wyjścia są zamykane \cite{linux-fcntl}, co rozwiązuje zaistniały problem.

\subsection[Wnioski i~obserwacje (Mateusz Myślak)]{Wnioski i~obserwacje}
Podejmując się wytworzenia systemu o~zbliżonej tematyce, warto poświęcić dużą ilość czasu na~zgłębienie powiązaniej problematyki. W~przypadku niniejszej pracy, bardzo często pojawiały się nowe, nieprzewidziane okoliczności, których konsekwencją była konieczność ponownej implementacji dużej części modułu. Fakt ten spowodowany był niedostateczną wiedzą na~temat pewnych istniejących rozwiązań, bądź zbyt powierzchowną analizą problemu na~etapie projektowania.

Z punktu widzenia czysto naukowego, projekt ten odniósł sukces, ponieważ wykazał możliwość rozpraszania strumieniowego przetwarzania na~urządzenia wyposażone w~systemy wbudowane. Oczywiście, w~ramach tego projektu dysponowano konkretnymi urządzeniami, dobranymi w~ten sposób aby zbadać problemy związane z~ograniczoną mocą obliczeniową, jednakże nic nie stoi na~przeszkodzie aby ten sam system został użyty na~dowolnego rodzaju urządzeniach. Podczas implementacji zaproponowanego rozwiązania postawiono nacisk na~wydajność oraz różnego rodzaju mikrooptymalizacje przez co sam system wykazuje się dużą skalowalnością, co może zostać wykorzystane przy problemach o~większej skali.

W kontekście pracy systemu na~urządzeniach o~ograniczonej mocy obliczeniowej, bardzo ważnym staje się dobór odpowiedniego problemu do możliwości danego rodzaju urządzeń. W~rozdziale \ref{chap:performance_analysis} wykazano, że mimo dobrej skalowalności problemów przetwarzania strumieni wideo, to istnieje zawsze pewna górna granica zysku wydajności jaki może zostać osiągnięty poprzez rozproszenie problemu, ponieważ wraz zwiększeniem całkowitej mocy klastra, jego wąskie gardło zaczyna pojawiać się w~innych miejscach takich jak możliwości transmisyjne pojedynczych urządzeń.

Istnieją również czynniki bezpośrednio niezależne od pracy samego oprogramowania pośredniczącego, które mają istotny wpływ na~osiągane zyski wydajności w~przypadku rozproszenia obliczeń. To właśnie po stronie użytkownika takiego systemu leży umiejętne zaprojektowanie faktycznej struktury klastra obliczeniowego, w~taki sposób aby w~jak najlepszym stopniu wykorzystać możliwości rozproszenia danego zadnia. Dodatkowo, to użytkownik posiada informacje o~poziomie skomplikowania poszczególnych podzadań i~to właśnie ta wiedza powinna zostać wykorzystana do zaprojektowania wydajniejszej struktury klastra.

\subsection[Propozycja udoskonalenia systemu (Mateusz Myślak)]{Propozycja udoskonalenia systemu}

\subsubsection{Dystrybucja plików wykonywalnych}
Przedstawiona w~rozdziale \ref{chap:workingConception} koncepcja w~nieznaczym stopniu różni się od faktycznie zaimplementowanego systemu. Przykładowo, z~racji poziomu skomplikowania tego projektu, nie skupiono się na~takich szczegółach jak dystrybucja plików wykonywalnych czy dystrybucja plików ze źródłami danych. Ponadto, opisana w~tej pracy koncepcja zakładała utopijne środowisko pracy systemu, w~którym nie dochodzi do awarii węzłów roboczych bądź innych potencjalnie krytycznych zdarzeń losowych. W~praktyce zdarzenia takie mają miejsce i~są realnymi zagrożeniami dla funkcjonowania całej infrastruktury klastra. W~związku z~powyższym, bardzo istotnym z~punktu niezawodności zdaje się być system migracji oraz wykrywania awarii węzłów roboczych. Oczywiście to zagadnienie jest bardzo skomplikowane i~wymaga uwzględnienia podczas projektowania podobnego systemu.

\subsubsection{Dynamiczne środowisko sieciowe}
Kolejną niezmiernie przydatną funkcjonalnością, która mogłaby zostać wykorzystana w~praktycznym użyciu takiego oprogramowania jest możliwość autonomicznego wykrywania nowych węzłów fizycznych, które dopiero co przyłączyły się do sieci. W~chwili obecnej, zaimplementowano jedynie definiowanie węzłów fizycznych za pomocą pliku konfiguracyjnego, co na~potrzeby badawcze w~zupełności wystarczy, jednakże w~dynamicznym środowisku sieciowym, informacja o~dołączaniu i~odłączaniu się nowych węzłów fizycznych powinna być stale aktualizowana oraz zabezpieczona przed utratą w~wyniku awarii.

\subsubsection{Stabilizacja wartości FPS} 
Kontynuując wątek nagłych wzrostów i~spadków wartości FPS w~niektórych spośród przeprowadzonych testów, warto zastanowić się nad możliwościami wyeliminowania tego zjawiska.  Poza wprowadzeniem dodatkowego buforowania po stronie końcowego odbiorcy (które wprowadziłoby dodatkowe opóźnienie) oraz zwiększeniem liczby urządzeń przetwarzających (co z~przyczyn technicznych może być trudne lub wręcz niemożliwe), elementem związanym bezpośrednio z~projektem testowego systemu jest wprowadzenie mechanizmu równomiernego obciążania węzłów. W~ramach swojej pracy starałby się on rozpraszać dane w~taki sposób i~z taką częstotliwością, aby równomiernie rozłożyć w~czasie przetwarzanie realizowane przez wszystkie węzły. Podejście takie pozwoliłoby na~eliminację potencjalnych przestojów, co z~kolei powinno bezpośrednio wpłynąć się na~wzrost wydajności systemu w~analogicznych do opisanego scenariuszach.

\subsection[Propozycje kontynuacji badań (Mateusz Myślak)]{Propozycje kontynuacji badań}
Z racji tak rozległej problematyki, nawet po wyciągnięciu wniosków i~obserwacji z~przeprowadzonych badań, praca ta może być dalej rozwijana przez niezależne zespoły. W~związku z ograniczonymi zasobami sprzętowymi, nie zostały przeprowadzone badania uwzględniające struktury klastrów zbudowanych z~jednostek o~znacznie różniącej się mocy obliczeniowej, bądź wyspecjalizowanych jednostek przeznaczonych do konkretnego typu obliczeń. Kolejnym bardzo ważnym zagadnieniem, które z~racji akademickiego podejścia do problemu nie zostało przeanalizowane i~zrealizowane, jest zagadnienie bezpieczeństwa takiego klastra. Istnieje wiele metodyk zapewniających różne stopnie bezpieczeństwa transmisji pomiędzy węzłami, a~każda z~tych metod wymaga innego narzutu na zasoby pojedynczego węzła. W~związku z~powyższym, każdy dodatkowy narzut znacząco obniżałby zdolności przetwarzania takiego klastra.
